.. Соединение контейнеров
   ======================

.. В предыдущей `статье <https://infoboxcloud.ru/community/blog/iaas/149.html>`__ было показано, как запускать изолированные контейнеры Docker и как пробрасывать файловую систему в них. 

Есть два способа связать контейнеры между собой:

#. проброс портов,
#. соединие контейнеров.

Проброс портов
--------------

Под "пробросом" портов здесь подразумевается перенапраление трафика с портов узла на внутренние поты контейнера.

На этапе генерации контейнера команда ``EXPOSE`` в ``Dockerfile`` указывает на порты контейнера открытые для перенаправления трафика с портов узла.

На создания.запусуа контейнера параметр ``-p <ПОРТ_УЗЛА>:<ПОРТ_КОНТЕЙНЕРА>`` позволяет перенаправить трафик с порта узла на порт контейнера. 

Посмотреть открытые для проброса порты можно командой::

  docker ps

или::

  docker port <КОНТЕЙНЕР> <НОМЕР_ПОРТА>

Пробросить порт контейнера можно при запуске конейнера::

  docker run -p <ПОРТ_УЗЛА>:<ПОРТ_КОНТЕЙНЕРА>

По-умолчанию пробрасываемый порт доступен на всех интерфейсах узла. 
Можно ограничить доступ задав IP адрес интерфейса::

  docker run -p <IP_ИНТЕРФЕЙСА>:<ПОРТ_УЗЛА>:<ПОРТ_КОНТЕЙНЕРА>

Можно пробрасывать ``UDP`` порт::

  docker run -p <ПОРТ_УЗЛА>:<ПОРТ_КОНТЕЙНЕРА>/udp

Порт можно пробросить с помощью правыила DNAT в iptables::

  iptables -t nat -A DOCKER -p tcp --dport <ПОРТ_УЗЛА> \
           -j DNAT --to-destination <IP_КОНТЕЙНЕРА>:<ПОРТ_КОНТЕЙНЕРА>

Здесь ``DOCKER`` - цепочка правил создаваемая при запуске сервиса ``docker``.

Соединение контейнеров
----------------------

Два контейнера можно связать с помощью механизма ссылкок (Docker links).

.. note::
   Подробнее об этом можно узнать в `руководстве <https://docs.docker.com/userguide/dockerlinks/>`__.

Рассмотрим связь контейнеров на примере подключения контейнера ``a`` к контейнеру ``b``. 
Для этого создадим контейнер с именем ``a``::

  docker run -d --name a <ОБРАЗ_a>

Затем создадим контейнер ``b``, связанный с контейнером ``a`` с помощью опции ``--link``::

  docker run -d --name b --link a:<ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a> <ОБРАЗ_b> <ПРИЛОЖЕНИЕ>

где, ``a`` — имя подключаемого контейнера, <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a> - имя, под которым подключаемый контейнер будет известен запускаемому контейнеру.

В результате:

- в контейнере ``b`` появится переменная окружения, указывающая на контейнер ``a``::

    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_NAME=/b/a

- для каждого порта объявленного в контейнере ``a`` с помощью опции ``EXPOSE`` содается набор переменных::

    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_PORT=tcp://<IP контейнера a>:<порт контейнера a>
    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_PORT_<порт контейнера a>_TCP=tcp://<IP контейнера a>:<порт контейнера a>
    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_PORT_<порт контейнера a>_TCP_PROTO=tcp
    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_PORT_<порт контейнера a>_TCP_PORT=<порт контейнера a>
    <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a>_PORT_<порт контейнера a>_TCP_ADDR=<IP контейнера a>

   .. note::
      <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a> в именах переменных задается в верхнем регистре

- в ``/etc/hosts`` контейнера ``b`` появится короткое имя (alias) <ИМЯ_КОНТЕЙНЕРА_a> указывающее на ``IP`` контейнера ``a``.

Пример
^^^^^^
Допустим есть контейнер с именем ``db`` и открытым портом ``5432`` (``EXPOSE 5432``).
Тогда при создании контейнера с именем ``web`` (``--name web``) и параметром ``--link db:mysql`` 
в контейнере ``web`` будут созданы переменные окружения::

    MYSQL_NAME=/web/db
    MYSQL_PORT=tcp://<IP контейнера db>:5432
    MYSQL_PORT_5432_TCP=tcp://<IP контейнера db>:5432
    MYSQL_PORT_5432_TCP_PROTO=tcp
    MYSQL_PORT_5432_TCP_PORT=5432
    MYSQL_PORT_5432_TCP_ADDR=<IP контейнера db>

.. note::
   Переменные окружения можно посмотреть, выполнив в контейнере команду ``env``
